_4\. 洛伦佐-美第奇迎娶玛德琳-拉图尔-奥弗涅（Madeleine la Tour d'Auvergne）。利奥与法国的联合 1517年3月拉特兰大公会议闭幕。 罗马教廷的腐败。利奥宫廷中的佛罗伦萨人。他对华丽、奢侈和生活方式的热爱。使徒彼得的大赦。路德崛起。德国人文主义者。路德在奥格斯堡。胡滕。宗教改革开始_

利奥恢复了他的内波图斯在乌尔比诺的王位后，试图通过一个华丽的联盟来巩固王位。以前，那不勒斯王室曾把私生女送给罗马，以换取内波图斯的王位；现在，自亚历山大六世以来，法国也出于同样的目的送出了公主。在佛罗伦萨演说家弗朗切斯科-维托里（Francesco Vettori）的斡旋下，弗朗西斯一世满足了教皇的愿望。两人的关系更加亲密了；利奥希望忘记过去，确保法国对他的家族的保护，限制西班牙-哈布斯堡的规模；国王则希望让教皇放心，不仅是为了挫败马克西米利安为他的孙子当选罗马国王所做的努力，也是为了自己赢得帝国的王冠，他决心以教皇候选人的身份出现。

洛伦佐-美第奇选中的新娘是布洛涅老家的玛德莱娜，她是让-德拉图尔-奥弗涅的女儿，后者的妹妹嫁给了阿尔巴尼的约翰-斯图亚特。1518 年 3 月，尼波特前往昂布瓦兹，他所带的华丽物品几乎不比切萨雷-博尔哈曾经带来的少，给新娘和克劳迪娅王后的礼物也非常丰厚，估计达到了 30 万杜卡特。他还带来了一份诏书，授权国王随意使用土耳其十一税。先是皇太子的洗礼，然后是婚礼，在昂布瓦兹城堡举行了盛大的庆祝活动。洛伦佐现在已被接纳为法国王室成员，他与教皇之间的结合也与利奥最初的意愿相悖。洛伦佐最信任的朋友比比埃纳红衣主教作为使节留在了法国，在那里他很快就对法国人的意图产生了好感；但这对年轻夫妇在夏天回到了佛罗伦萨，洛伦佐在这里住了下来。他现在是一个有权势的人；意大利人的目光都集中在他身上。马基雅维利将《王子》一书献给了他，这本可怕的书教导他如何让自己成为佛罗伦萨的绝对统治者。这位绝望的爱国者在他身上看到了意大利的救世主，他或许可以用武力统一这个四分五裂的国家，将外国人赶出意大利。于是，他在欺骗之上又加上了欺骗。洛伦佐没有从《王子》中获得任何利益，但这本书似乎完全是为教皇使用而写的。

利奥实现了他最热切的愿望：意大利平定了，教皇国成为了一个完善的国家。教皇国的边界覆盖了北部的乌尔比诺和佛罗伦萨，也就是麦地那省。罗马被改造成了和平艺术的博物馆，罗马人民只依靠教皇的新荣耀生活。利奥减少了盐税；他不想与垄断扯上任何关系，确保了廉价的市场，甚至增加了保护者的官方权力。他只把城市预祝权给了市民；他又让罗马人进入了枢机团。事实上，在他的统治下，城市享有内部安全和日益繁荣。因此，满怀感激之情的市民们在元老宫为他树立了一座荣誉雕像。

教皇在欧洲列强中的威望上升了，因为它自己也成为了意大利的大国。所有王公都在争夺教皇的宠信，由于欧洲教会的财富，很大一部分公共财政资源都依赖于教皇的意志。1518 年，利奥十世仍然认为教会领域没有什么能让他担心的。他在 1517 年 3 月 16 日大公会议闭幕当天就结束了会议。在这个由几位意大利主教组成的奴颜婢膝的会议上，没有人怀疑教皇的唯一权威和他对大公会议的至高无上。会议解决了无力的分裂，使皇帝放弃了对宗教改革的想法，并使法国国王再次陷入罗马教廷的罗网，从而使他不顾本国教会的抗议，将布尔日的实用主义制裁转变为协约，从而也在法国建立了教皇君主制。宗教会议确认了亚历山大六世已经实行的图书检查制度，并在最后一次会议上取消了土耳其什一税。这些法令和其他一些小法令是五年一次的会议的成果。尽管对神职人员的改革进行了讨论，而且埃吉迪乌斯（Aegidius）等人在一篇详细的演说中以及弗朗切斯科-皮科-德拉-米兰多拉（Francesco Pico della Mirandola）在一本小册子中呼吁进行改革，但没有采取任何措施。宗教会议确实通过了关于教会纪律、教廷改革和枢机主教的法律，但只是一般性的。对于整个基督教都在大声疾呼的滥用恩宠和囤积职位的行为，却没有采取任何措施。利奥十世比他的前任们更有力地实施了这些滥用职权的行为，如出售教会职位。教廷是各种恩惠和特权的市场。教皇收集黄金就是为了挥霍。

数以百计的旁系亲属、数以百计的新老客户伸手向他索要金钱和恩惠；这些人让利奥想起了他作为红衣主教被流放期间徒劳无功的服务，有些人希望他回到佛罗伦萨，有些人则希望他成为教皇。阿里奥斯托在讽刺诗中嘲笑了这些事情。"威尼斯的一位大使说："佛罗伦萨人，""正在夺取教皇的最后一席之地：他们是可恨的，因为这些佛罗伦萨人无处不在。

罗马被称为托斯卡纳城。普奇家族、托纳布奥尼家族、加迪家族、阿奇亚尤利家族、萨尔维亚蒂家族、里多尔菲家族、罗西家族和阿科尔蒂家族、斯特罗兹家族和鲁切莱家族以及其他许多家族都在教皇的宫廷中担任最有影响力的职务。他家族中最亲近的几位成员仍居住在罗马。他弟弟朱利安的私生子希波吕托斯在梵蒂冈被精心抚养长大。利奥的妹妹玛德莱娜（Maddalena）和她的丈夫、富有且受人尊敬的弗朗切斯切托-西博（Franceschetto Cibò）仍住在罗马，他们的儿子伊诺森佐（Innocenzo）在梵蒂冈被任命为红衣主教。通过乌尔比诺公爵洛伦佐的妹妹、富翁菲利波-斯特罗齐的妻子克拉丽斯，这个家族也搬到了罗马。权贵雅各布-萨尔维亚蒂（Jacopo Salviati）是利奥的妹妹卢克蕾齐娅（Lucrezia）的丈夫，她的儿子乔瓦尼（Giovanni）是红衣主教。他的另一个妹妹康泰西纳（Contessina）是皮耶罗-里多尔菲（Piero Ridolfi）的妻子，也是红衣主教尼科洛（Niccolò）的母亲，1515年去世。

在亲戚、朋友和杰出人才的环绕下，利奥十世希望享受祖先们教育培养出的成熟果实。博尔哈的感官享乐不是他的本性。他只想看到精神、幸福和辉煌在他身边蔓延。他在宠臣身上挥霍无度；据说他每个月在礼物和初选游戏上花费 8000 杜卡特，而空缺职位的收入也达到了这个数字。在他那张总是敞开的餐桌上，他也花了同样多的钱，相当于马尔凯和罗马涅收入的一半。据他的传记作者说，利奥喜欢无拘无束的宴会：他会特意用最美味的食物和美酒来组织宴会，以便在艺人的玩笑中延长自己的欢乐时光。然后，他会让歌声和弦乐响起，尤其是在夜间宴会上，整个宫殿都会响起乐器的声音。

如果说古罗马狂欢的背景是世界的统治，那么现在则是来自基督教国家的精神收入。红衣主教们在一次宴会上就挥霍了成千上万。他们在宴会上毫无顾忌地与罗马最有名的女士们比邻而坐。阿戈斯蒂诺-奇吉（Agostino Chigi）在他的别墅里为一个私生子洗礼时宴请了教皇，这让他在整个意大利声名鹊起。鹦鹉的舌头被吃掉了；从拜占庭远道而来的鱼被活捉了。每次散步后，人们都会孩子气地把金餐具扔进台伯河，然后用隐藏的渔网把它们捕获。罗马是一个单一的节日剧场，一个单一的戏院。就像罗马人的_tribunus voluptatum_一样，教皇出现在他的梵蒂冈，到处都是音乐家、演员和江湖骗子、诗人和艺术家、宫廷宠臣和寄生虫。他在那里上演新老喜剧，开最无耻的玩笑。如果我们能把利奥十世时代的罗马年翻个底朝天，就会看到一幅色彩斑斓的画卷。如果我们能把利奥十世时代的罗马年翻个底朝天，就会看到一幅色彩斑斓的画卷，看到一连串的节日，看到异教和基督教的缤纷混合： 狂欢节的化妆舞会、古代诸神的神话、罗马历史的绚丽展示、游行、辉煌的教堂庆典；斗兽场上的激情戏、元老宫里的古典演说、罗马生日的庆祝和演讲； 红衣主教们每天的骑兵队伍，使节和王公们带着军队般的随从的仪仗队；猎人的骑兵队伍，当教皇带着猎鹰和猎狗，带着军队和仆人出发前往马格里亚那、帕罗和维泰博时；他的身后跟着红衣主教、外国使节、罗马的快乐诗人群、男爵和王公。这是一场狂欢游行。教皇打扮得像个世外高人，一连几天都在猎鹿和猎猪。诗人普修默（Posthumus）曾以奥维德（Ovid）的方式描述过在帕洛的狩猎活动。然而，所有这些对享乐的渴望都与对知识事务、大小内阁和世界政治的狂热兴趣结合在一起。宴会、喜剧、科学和艺术创作、宗教会议、教会事务、外交、最出色的阴谋、战争与和平、梅迪塞家族的裙带关系：同一个梵蒂冈和同一个教皇有时间和空间来处理这一切。

利奥将黄金倾泻而出，但退潮比洪水更频繁。达塔尔-普奇和红衣主教美第奇已经用尽了他们的财技；红衣主教的帽子被卖掉了，新的职位、新的职责被发明出来了；甚至为了金钱利益还成立了一个新的 "彼得骑士团"（有四百名成员加入）。这位教皇最推崇的艺术莫过于炼金术，诗人奥古雷利（Augurelli）为此给他写了一首诗歌，可惜毫无用处，利奥也因此空手套白狼。威尼斯大使在 1523 年得出结论说，万神殿那扇古老的黄绿色金属门里并没有黄金，这仅仅是因为利奥十世将它留在了那里。

在大公会议结束时，宣布了土耳其什一税，并以捐款修建圣彼得大教堂为借口普遍减免罪过。几个世纪以来，罗马教廷一直在向基督教征税；克里索拉斯曾说过，彼得和保罗给罗马带来的财富比罗马帝国的皇帝们还要多。但没有哪个民族比日耳曼人被抢得更多，因为他们通过罗马帝国与罗马建立了关系，也因为教会在日耳曼拥有无法估量的财富。这里普遍存在着对意大利和教皇的强烈不满和仇恨。关于罗马教廷滥用职权的控诉从未平息过。皇帝、王公和人民以及德意志的内部事务，除了受到教皇的傲慢蔑视之外，一无所获；这个国家除了成为罗马贪婪的不竭源泉之外，一无是处。当利奥十世写下圣彼得的赦免令时，据说这项罪过的部分收益，也就是萨克森希望得到的捐款，是为圣母玛德莱娜-西博准备的。

在萨克森，美因茨的阿尔布雷希特接手了这项赦免的运作，教皇授权他用这笔钱偿还他欠富格尔家族的缓和资金。该家族的官员与大赦传教士一起前往美因茨。厚颜无耻的狂吠者泰策尔（Tetzel）也出现了。1517 年 10 月 31 日，路德将他的论文钉在了维滕贝格的城堡教堂上。笔从他的手中脱落，一直伸向罗马，触到了教皇的头冠，头冠开始摇晃。时机已到：德国宗教改革出现了。

在十六世纪的伟人中，德国最有权势的人物，一个人民的儿子，以最不起眼的姿态出现了。他所要摧毁的中世纪，仍像萨沃纳罗拉一样给他披上了僧侣的外衣。但路德既不承认他的拉丁口才，也不承认他的天赐灵感。一个征服世界的天才的恶魔被包裹在最粗俗、最虔诚、最简单的天性的外壳中。

对基督的坚定信仰和对伪造基督崇高理想的谎言的神圣愤怒是他热情的源泉。一位耶稣会士说，路德生性胆大妄为，上天不得不降下一道闪电来吓唬他，这句罗马人的话会被这位敬畏上帝的人鄙视为亵渎神明。

在意大利，年轻的维滕贝格大学的教授没有人不知道他曾在哪所大学学习过。马斯菲尔德的奥古斯丁派教徒几乎不记得他，因为他 1510 年曾在罗马为修道院服务。在所有来到罗马的旅行者中，这座城市最欢迎的陌生人莫过于这位德国矿工的儿子，他注定要通过君士坦丁以来最伟大的革命重塑基督教共和国。这位未来的改革者就像中世纪的朝圣者一样，一看到这座城市的塔楼就跪倒在地，高呼："神圣的罗马万岁！是的，神圣的殉道者和他们所流的鲜血才是真正的神圣！" 他前往七座大教堂朝圣；他跪着爬上了圣斯卡拉大教堂，因为他还没有意识到上帝的恩典并不局限于特权场所。这位撒克逊修道士和他之前的伊拉斯谟一样，没有机会进入教廷的高级圈子；他没有在红衣主教的餐桌上用餐；但他看到和听到了许多让他充满厌恶的事情。他后来说："他们是多么可怕的人！如果不是亲眼看到罗马宫廷，我不会相信教皇制度是如此可憎。如果有地狱的话，罗马就建在地狱之上，我自己也听说过罗马。"

在路德时代，德国人文主义者不再以过去宗教虔诚的热情看待罗马，也不再以温克尔曼的眼光看待罗马。路德本人也几乎没有瞥见这座城市不朽的辉煌。这是他对罗马奇迹的贡献："人们几乎辨认不出古罗马的足迹，在它矗立的地方，可以看到 Theatrum（斗兽场），还有 Thermas Diocletianas，那是 Diocletii 的巴登浴场，它距离 Neapolis 25 德里，是一座美丽壮观的建筑。- 与以前的建筑相比，现在的罗马和人们看到的罗马就像一亩死地。因为现在的房屋，过去的屋顶，瓦砾深不见底，你可以在台伯河边看到，那里有两片瓦砾。现在，它有了自己的辉煌，教皇带着他那匹装饰漂亮的骏马凯旋而归"。德国人文主义者对罗马的态度，就像彼特拉克对阿维尼翁的 "巴别塔 "一样。德国人对罗马等级制度的憎恨已经让他们意识到即将与之展开的战斗。胡滕从 1516 年春天起就在罗马，甚至在路德写下他的论文之前，他似乎也对罗马的奇迹漠不关心。当时，他给克罗托斯写了他的罗马书信，在信中，他只是表达了对教皇、红衣主教和所有这些教士的厌恶之情，他们傲慢地前行，陶醉在狂野的欲望中，用傲慢的额头嘲笑习俗和纪律，拥有亵渎的特权，在市场上出卖上帝本身，而德国人民却如此心甘情愿地向他们的奴隶枷锁献出自己的脖子。

罗马教廷对德国的敌意心知肚明，但并不感到危险。尽管 1510 年罗赫林与科隆道明会的审判预示着一场知识界的动荡，但罗马教廷对德国神秘主义、神学和科学的萌芽运动并不重视。黑暗者的书信》早在 1516 年就已问世。德国人文主义突然崛起，成为自由与理性的斗士方阵。这些人受过古典文学的熏陶，是意大利拉丁文学派和希腊文学派的学生，如果没有波焦、菲勒弗、瓦拉、阿尔都斯和教皇尼古拉的功绩，他们不可能登上自己的高峰。后来，一位红衣主教在特伦特大公会议上感叹道："要是德国从来没有希腊语和希伯来语教授就好了！那么我们今天就可以摆脱这场革命，可悲的德国也不会陷入如此多的异端邪说"。在从彼特拉克（Petrarch）到伊拉斯谟（Erasmus）的欧洲人文主义者的长河中，从海姆堡（Heimburg）和库萨（Cusa）开始的德意志人只是作为同一支思想家队伍的延续而出现的，他们在宣布独立之前一直背负着古代的座右铭。但是，这些德意志民族的领袖们又受到了另一系列的影响，他们与帝国时代的吉贝尔派、十四世纪的君主主义者、威克里夫、胡斯和改革会议的成员们都有联系。在反宗教改革的恐怖主义下，为将德国从教皇权力下拯救出来而进行的斗争分裂了两国的人文主义者，并在日耳曼精神和罗马精神之间造成了裂痕，这种裂痕至今仍未弥合。

在罗马，赎罪券之争最初似乎只是一场令人嫉妒的修道院争吵。利奥十世的世俗教育达到了顶峰，他听不进野蛮学者的争论。当他颁布赦免令时，他只是在效仿他的前辈。他认为自己是基督的代理人，有权分配教会的恩典宝库，他几乎从未考虑过罪与救赎的关系，也从未考虑过道德过程与外在行为的不相称。人们不理解德意志运动的道德原则，而只是将其归结为普通的物质原因。这件事被认为可以用诏书来解决。

1518 年 8 月 7 日，路德收到了前往罗马的传票。但选帝侯腓特烈为他获得了前往奥格斯堡的帝国担保函，他将在那里与红衣主教公使托马斯-德-维奥（Thomas de Vio of Gaëta）举行会谈。帝国议会正在那里举行会议，马克西米利安召开这次会议是为了强制执行土耳其什一税，并争取各庄园支持他的孙子当选罗马国王。路德已经成为外交计算的对象。教皇不敢得罪他的庇护人腓特烈，因为腓特烈对选举有影响力，而马克西米利安则可以利用路德来对付教皇，无论是保护这位大胆的修道士还是牺牲他，他似乎都倾向于在1518年8月这样做。宗教改革的伟大事业甚至在萌芽之时就受到了政治关系的保护，而教皇的世俗地位则是最重要的动机之一。

傲慢的红衣主教凯塔努斯居高临下地看到路德跪在他面前，然后又惊讶地看到这位修道士作为思想英雄站了起来。当两人分别时，罗马使节带着收回声明的要求，德国医生带着阳光般清晰的真理的不可更改性，罗马和德国已经分道扬镳。

路德逃离了奥格斯堡。一年的斡旋毫无结果，而改革者的小册子却点燃了整个德国。他为时代的情绪和民族的天才创造了强有力的语言：德国的印刷术也成为了解放世界的力量。从 1518 年 8 月起，梅兰希通将他的神学博识奉献给了宗教改革。伊拉斯谟既令人敬佩又令人畏惧，他经常以讽刺的诙谐抨击罗马神职人员，1516 年才刚刚向宗教改革提供了经过净化的《福音书》文本：多明我会的人说，这个新吕西安下了异端的蛋，路德孵出了它；阿连德憎恨他，称他为万恶之源。出于世俗的政治和保守的倾向，他一直保持着可怕的冷漠。他教导人们宽容顺从，后来英国神学将其上升为教义。但在胡滕身上，宗教改革获得了一位与之相关的德国民族政治改革的骑士式斗士。他以同样的热情憎恨教皇，他热爱他的人民，他们在帝国中的伟大过去仍然激励着他，他们的道德力量让他感到了更远大的未来。他号召皇帝、王公和所有德意志人永远脱离罗马教廷，铭记亨利四世和霍亨斯陶芬王朝，建立一个德意志民族教会和一个自由的德意志帝国。早在 1517 年，他就出版了瓦拉斯关于君士坦丁虚假捐赠的著名小册子。读了他写给利奥十世的具有讽刺意味的献辞，您就会意识到路德当时还没有出现，德国与罗马决裂的时机已经成熟。

1518 年 11 月 9 日，利奥十世在一份诏书中宣布，每个基督徒都必须相信教皇有赦罪的权力。另一方面，路德在向大公会议发出的呼吁中声称，教皇和每个人一样，都会犯错。路德最愤怒的敌人普里耶亚斯和埃克为教皇的至高无上、无懈可击和凌驾于所有王权之上进行辩护。人们仿佛回到了巴伐利亚人路易的时代，君主主义者如此彻底地驳斥了这些罗马原则，而他们的著作却没有在未成熟的人们中间引起反响。教皇对议会的胜利最终压制了他们的意见。在罗马，对这些吉贝尔派教义的胜利似乎也是毋庸置疑的。因为教皇与皇权的关系并非不利。
